\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-mat}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul}
\usepackage{cancel}
\usepackage{CreationBoites}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}












%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreC}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{yellow}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}


%encadrs avec couleurs
\newcommand{\ColCadreD}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{orange}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fcolorbox{black}{Salmon}{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{ForestGreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{MidnightBlue}{rgb}{0.1, 0.1, 0.44}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{SeaGreen}{rgb}{0.18, 0.55, 0.34}
\definecolor{coolgrey}{rgb}{0.55, 0.57, 0.67}
\definecolor{Black}{rgb}{0.0, 0.0, 0.0}
\definecolor{Coral}{rgb}{1.0, 0.5, 0.31}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\definecolor{chocolate(traditional)}{rgb}{0.48, 0.25, 0.0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{MediumVioletRed}{rgb}{0.78, 0.08, 0.52}
\definecolor{FireBrick}{rgb}{0.7, 0.13, 0.13}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}
\newcommand{\hlorange}[1]{\sethlcolor{orange}\hl{#1}}

%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}


\ParamBoites %on remet à 0 les paramètres
\newtcolorbox{cdefi}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=vert,coltitle=black,colbacktitle=ForestGreen!35,colback=ForestGreen!15,
	title=\textcolor{Black}{\faIcon[regular]{comment-dots}\:\:\titrebox{Définition#1}}
}

\newtcolorbox{cprop}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Salmon,coltitle=Black,colbacktitle=Salmon!35,colback=Salmon!15,
	title=\textcolor{Black}{\faCog\:\:\titrebox{Propriété#1}}
}

\newtcolorbox{crmq}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MidnightBlue,coltitle=black,colbacktitle=MidnightBlue!35,colback=MidnightBlue!15,
	title=\textcolor{MidnightBlue!25!Black}{\faHandPointRight[regular]\:\:\titrebox{Remarque#1}}
}

\newtcolorbox{cexemple}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=coolgrey,coltitle=black,colbacktitle=coolgrey!15,colback=coolgrey!5,
	title=\textcolor{SeaGreen!25!Black}{\faHubspot\:\:\titrebox{Exemple#1}}
}


\newtcolorbox{cmethode}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Coral,coltitle=black,colbacktitle=Coral!35,colback=Coral!15,
	title=\textcolor{Coral!25!Black}{\faTasks\:\:\titrebox{Méthode#1}}
}

\newtcolorbox{chistoire}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=Chocolate,coltitle=black,colbacktitle=Chocolate!35,colback=white,
	title=\textcolor{Chocolate!25!Black}{\faUniversity\:\:\titrebox{Point histoire#1}}
 }


\newtcolorbox{ccalco}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=MediumVioletRed,coltitle=black,colbacktitle=MediumVioletRed!35,colback=MediumVioletRed!15,
	title=\textcolor{MediumVioletRed!25!Black}{\faCalculator\:\:\titrebox{Calculatrice#1}}
}


\newtcolorbox{cthm}[1][]{%
	cdefaut,%
	colframe=FireBrick,coltitle=black,colbacktitle=FireBrick!35,colback=FireBrick!15,
	title=\textcolor{FireBrick!25!Black}{\faBullhorn\:\:\titrebox{Théorème#1}}
}












\begin{document}

\setcounter{page}{10}

\begin{center}
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=black]{\bf\white{\textsc{\large Séquence 4 :}}}
\vspace{0.3cm}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\textbf{\textsc{{\Huge Réciproque et Contraposée du théorème de Pythagore}}}
\makebox[\linewidth][c]{\rule{\linewidth}{2.5pt}}
\end{center}

\vspace{2cm}\par


\begin{center}
{\sc \textbf{\large \hl{Compétences évaluées dans cette séquence }}}\par
\end{center}


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\textbf{Intitulé des compétences} \\
\hline
Connaître la réciproque et la contrapososée du théorème de Pythagore\\
\hline
Vérifier si un triangle est rectangle ou non avec
la réciproque ou la contraposée du théorème de Pythagore.
 \\
\hline
Rédiger une démonstration en utilisant la réciproque du théorème de Pythagore. \\
\hline
\end{tabular}













\baselineskip=1.2\baselineskip

\section{\hlvert{Réciproque du théorème de Pythagore}}


\begin{cthm}
Si, dans un triangle, le \textbf{carré de la longueur du plus grand côté} est égal à la \textbf{somme des carrés des longueurs des deux autres côtés}, alors ce \textbf{triangle est rectangle}. 
\end{cthm}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{fig1.jpg}
\end{figure}

\begin{cmethode}
    
\noindent Soit ABC un triangle tel que AB = 12 cm, AC = 5 cm et BC = 13 cm. \\
Le triangle ABC est-il rectangle ?
\begin{center}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Raisonnement & Rédaction \\
\hline
1) On fait un schéma & \\
                     &  \\
                     &  \\
                     &  \\
                     &  \\
                     &  \\
\hline
2) On repère le plus grand côté. & \textbf{On sait que} le plus grand côté est \\
                                 & [BC]. \\
\hline
3) On calcule le carré de la longueur du plus grand côté.& D'une part on a : $BC^2=13^2=169$ \\
\hline
4) On calcule séparément la somme                                       & D'autre part on a :        \\
  des carrés des deux autres longueurs.                                 & $AB^2 + AC^2 = 12^2+5^2$   \\
                                                                        & ~~~~~~~~~~~~~~~~= 144+25 \\
                                                                        & ~~~~~~~~~~~~~~~~= 169 \\
                                                                        
\hline
5) On compare les deux résultats. & On remarque que  \\
                                  & $BC^2= AB^2+ AC^2$.\\
\hline
6) On cite la réciproque                          & \textbf{Or}, d'après la réciproque du  \\
du théorème de Pythagore.                         & théorème de Pythagore :\\
                                                  &  Si, dans un triangle, le carré de la  \\
                                                  &longueur du plus grand \\
                                                  & côté est égal à la somme  \\
                                                  & des carrés des longueurs \\
                                                  & des deux autres côtés, alors ce \\
                                                  &triangle est rectangle.\\
\hline
7) On conclut & \textbf{Donc} le triangle ABC est rectangle.\\
             & Il est rectangle en A et \\
             & son hypoténuse est le côté [BC].\\
\hline
\end{tabular}

\end{center}
\end{cmethode}

\begin{cexemple}
Soit RPM un triangle tel que RP = 4,8 cm, PM = 3,6 cm et RM = 6 cm.\\
Les droites (RP) et (MP) sont-elles perpendiculaires ? \\
\newline
On sait que, dans le triangle RPM, le plus grand côté est le côté [RM].\\
D'une part on a : $RM^2=6^2=36$.\\
D'autre part on a : $RP^2 + PM^2$= $4,8^2 + 3,6^2=23,04+12,96=36$ \\
On remarque que $RM^2 = RP^2 + PM^2$. \\
Or, si, dans un triangle, le carré de la longueur du plus grand côté est égal à la somme des carrés des longueurs des deux autres côtés, alors ce triangle est rectangle. \\
Donc le triangle RPM est rectangle.	\\
Il est rectangle en P et son hypoténuse est le côté [RM]. Les droites (RP) et (MP) sont donc perpendiculaires.

\end{cexemple}

\section{\hlvert{Contraposée du théorème de Pythagore}}

\begin{cthm}
    

Si, dans un triangle, le carré de la longueur du plus grand côté n'est égal à la somme des carrés des longueurs des deux autres côtés, alors ce triangle n'est rectangle. 
\end{cthm}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{fig2.jpg}
\end{figure}
 

\begin{cmethode}[Méthode : Montrer qu'un triangle n'est pas rectangle]

\noindent CDE est un triangle tel que DC = 15 cm, DE = 12 cm et CE = 7 cm.\\
Le triangle DCE est-il rectangle ?\\

\begin{center}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Raisonnement & Rédaction \\
\hline
1) On fait un schéma & \\
                     &  \\
                     &  \\
                     &  \\
                     &  \\
                     &  \\
\hline
2) On repère le plus grand côté. & \textbf{On sait que} le plus grand côté est \\
                                 & [DC]. \\
\hline
3) On calcule le carré de la longueur du plus grand côté.& D'une part on a : $DC^2=15^2=225$ \\
\hline
4) On calcule séparément la somme                                       & D'autre part on a :        \\
  des carrés des deux autres longueurs.                                 & $CE^2 + DE^2 = 7^2+5^2$   \\
                                                                        & ~~~~~~~~~~~~~~~~= 49 + 144 \\
                                                                        & ~~~~~~~~~~~~~~~~= 193 \\
                                                                        
\hline
5) On compare les deux résultats. & On remarque que  \\
                                  & $DC^2 \ne CE^2+ DE^2$.\\
\hline 
6) On cite la contraposée                          & \textbf{Or}, d'après la contraposée du  \\
du théorème de Pythagore.                         & théorème de Pythagore :\\
                                                  &  \textbf{Si}, dans un triangle, le carré de la  \\
                                                  &longueur du plus grand \\
                                                  & côté n'est pas égal à la somme  \\
                                                  & des carrés des longueurs \\
                                                  & des deux autres côtés, alors ce \\
                                                  &triangle n'est pas rectangle.\\
\hline
7) On conclut & \textbf{Donc} le triangle DCE \\
              & n'est pas rectangle. \\
\hline
\end{tabular}

\end{center}
\end{cmethode}

\begin{cexemple}

Soit DHB un triangle tel que DH = 4,1 cm, HB = 7 cm et DB = 5,7 cm.\\
Le triangle DHB est-il rectangle ?\\
\newline
\textbf{On sait que}, dans le triangle DHB, le plus grand côté est [HB].\\
\begin{itemize}
\item	D'une part on a : $HB^2$ = $7^2$ = $49$.\\
\item 	D'autre part on a : $DH^2$ + $DB^2$ = $4,1^2$ + $5,7^2$ = $16,81$ + $32,4$ = $49,3$.\\
\end{itemize}
On remarque que $HB^2 \ne DH^2+ DB^2$. \\
Or, d'après la contraposée du théorème de Pythagore : si, dans un triangle, le carré de la longueur du plus grand côté n'est pas égal à la somme des carrés des longueurs des deux autres côtés, alors ce triangle n'est pas rectangle.\\
Donc le triangle DHB n'est pas rectangle. \\
\end{cexemple}











\end{document}

